
\section{ハミルトンの方程式を解く}
\label{sec:solving-hamiltonian-equation}


\begin{majorsh}{ハミルトンの方程式を解く}
  \begin{exercise}
    三次元空間中の自由粒子($V(x,y,z) = 0$)について、
    \begin{minor}
    \item ラグランジアン$L$を書き、$x,y,z$に共軛な運動量$p_x,p_y,p_z$
      を求めよ。
    \item ハミルトニアンを求め、ハミルトンの方程式を解け。
    \end{minor}
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    一次元調和振動子中の粒子($V(x)=\half m\omega^2x^2$)について、
    \begin{minor}
    \item ラグランジアン$L$を書き、$x$に共軛な運動量$p$を求めよ。
    \item ハミルトニアンを求め、ハミルトンの方程式を解け。
    \end{minor}

  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    中心力ポテンシャル $V(r) = - \frac{\alpha}{r}$の中を運動する粒子(ケプラー問題)
  \end{exercise}

\end{majorsh}

% \section{相空間}
% \label{sec:phase-space}

% ハミルトン形式では、座標$q$の自由度が$s$あるときは、その共軛な運動量
% $p$の自由度も$s$あるとして、全体で$2s$の自由度があると考えます。

% これらの$q_i, p_i (i=1,\dots,s)$は、それぞれハミルトン方程式に従い、時々
% 刻々変わっていきますが、このことを次のように考えてみる事にしましょう:　「$(q_i, p_i)$とい
% う点が時々刻々動いていく」——この$(q_i,p_i)$が動く舞台となるのが
% \tech{相空間}\english{phase space}と呼ばれているものです。\footnote{い
%   くつかの文献では、phaseを位相と素直に訳し、「位相空間」と呼んでいま
%   す。しかしこの名称は数学の文脈では異なる概念を指します。(数学の「位相
%   空間」は、英語ではtopological space と呼ばれています。) 混同しないよ
%   うにしましょう。}百聞は一見に如かず、具体例を見てみましょう。

% \begin{majorsh}{相空間の具体例}
%   \mbox{}
  
%   一次元調和振動子($V(q)=\half m\omega^2 q^2$)の系について、
%   \begin{exercise}
%     ハミルトニアン$H(q,p)$を書き、これが時間に依存せず一定値をとることを説明せよ。
%     以下、その一定値を$E$とする。
%   \end{exercise}
%   \begin{exercise}
%     $H(q,p)=E$を満たす点$(q,p)$の軌跡は、どのような図形を描くか答え、
%     横軸を$q$、縦軸を$p$とするグラフを描け。

%     なお、この$q,p$平面が、この系の相空間と呼ばれるものである。
%   \end{exercise}
%   \begin{exercise}
%     $p$は$q$をパラメターと考えて表示する事ができる。このとき一周積分$S=\oint
%     p\, dq$を計算せよ。\hint{$p$を具体的に$q$の関数として表すよりも、
%       $S$が幾何学的に何を表しているかを考えるのがよい}
%   \end{exercise}
% \end{majorsh}

\section{ポアソン括弧}
\label{sec:poisson-bracket}

%いきなりですが、復習も兼ねて穴埋め問題です。
\begin{majorsh}{関数の微分とポアソン括弧の定義}
  \begin{exercise}
    以下の空欄を埋めよ。
    
座標$q$、運動量$p$、時刻$t$の関数$f(q,p,t)$の時間微分は、
\begin{align*}
  \diff{f}{t} &= \pardiff{f}{t} + \pardiff{f}{q} \diff{q}{t}
  + \pardiff{f}{p} \diff{p}{t}.\\
\intertext{と表される。ここで、ハミルトンの方程式を用いて$\diff{q}{t},\diff{p}{t}$を書き換え
ると}
  \phantom{\diff{f}{t}}&= \pardiff{f}{t}
  + \pardiff{f}{q}\pardiff{H}{p} - \pardiff{f}{p}\pardiff{H}{q}.\\
\end{align*}
ここで、$\pardiff{f}{t}$の項($f$が時間に陰に依存している項)
  について、
\begin{equation}
  \label{eq:def-poisson}
  \poisson{A}{B} := \pardiff{A}{q}\pardiff{B}{p} - \pardiff{B}{q}\pardiff{A}{p}.
\end{equation}
という演算を定義すると、結局$f(q,p,t)$の時間微分は次のように書ける。
  \begin{align*}
    \diff{f}{t} = \pardiff{f}{t} + \poisson{f}{H}.
  \end{align*}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  ポアソン括弧を用いて、ハミルトンの方程式を書き換えよ。
\end{exercise}
\end{majorsh}

式\eqref{eq:def-poisson}で定義された演算は、ポアソン括弧
\english{Poisson's bracket}と呼ばれるものです。
%ハミルトニアン$H(q,p)$について、
%ポアソン括弧とは、$q,p$の関数$A,B$に対して次のように定義された演算のことを言います。
% \begin{equation*}
%   \poisson{A}{B} := \pardiff{A}{q}\pardiff{B}{p} - \pardiff{B}{q}\pardiff{A}{p}.
% \end{equation*}
多自由度の場合も同様に、$q_i,p_i (i=1,\dots,s)$の関数$A,B$に対して
\begin{equation*}
  \poisson{A}{B} := \sum_{i=1}^s \paren{\pardiff{A}{q_i}\pardiff{B}{p_i} - \pardiff{B}{q_i}\pardiff{A}{p_i}}
\end{equation*}
と定義されます。\footnote{しばしば、ポアソン括弧の「カッコ」記号が、
  「\{ \} 」ではなく、「[ ]」になっている文献や、符号が逆向きに定義さ
  れている($\poisson{A}{B} := \pardiff{A}{p}\pardiff{B}{q} - \pardiff{A}{q}\pardiff{B}{p}$)文献もあります。}

初めて見るときには「いきなり何だ」と思うことと思いますが、ひとまず定義
を受け入れて、この括弧の性質を観察してみましょう。

\begin{majorsh}{ポアソン括弧の性質}
  \mbox{}

  以下の性質を定義に従って示せ。ただし$A,B,C,D$は$q,p$の関数である。
  \begin{exercise}
    $\poisson{B}{A} = -\poisson{A}{B}.$(反対称性)
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
        $\poisson{D}{AB} = \poisson{D}{A}B + A\poisson{D}{B}.$(ライプ
        ニッツ性)
        \footnote{既存の文献では、この性質をライプニッツ性(微分演算子
          が持つ性質)と呼んでいるものは見た事がありませんが、この性質
          はライプニッツ性と考える方が覚えやすいと思います。}
  \end{exercise}
  \begin{exercise}
    $\poisson{A}{\poisson{B}{C}}+\poisson{B}{\poisson{C}{A}}+\poisson{C}{\poisson{A}{B}}
    = 0$ (ヤコビ恒等式)
  \end{exercise}

\end{majorsh}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "theory-master"
%%% End: 
